%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2018 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename

\documentclass[14pt, aspectration=43]{beamer}

\useoutertheme{infolines}
\usecolortheme{crane}

\usepackage{textcomp}
\usepackage{fontspec}
\usepackage[french]{babel}

\usepackage{hyperref}
\hypersetup{
  unicode=true,           % non-Latin characters in Acrobat’s bookmarks
  pdfauthor={Louis Paternault},     % author
  pdfproducer={© Louis Paternault — CC-BY-SA-4.0 — http://ababsurdo.fr},
  urlcolor=cyan,           % color of external links
  hidelinks,
}

\usepackage{tikz}
\usepackage{pgfplots}
\usetikzlibrary{calc}
\usetikzlibrary{arrows}
\usetikzlibrary{decorations}
\usetikzlibrary{arrows.meta}

\newcounter{graphique}
\resetcounteronoverlays{graphique}
\newenvironment{graphique}{
  \stepcounter{graphique}
  \block{Figure \thegraphique}
}{
  \endblock
}

% Année scolaire courante
\makeatletter
\newcounter{@year@}
\setcounter{@year@}{\the\year}
\newcommand\@nextyear@{%
  \addtocounter{@year@}{1}%
  \the@year@%
  \addtocounter{@year@}{-1}%
}
\newcommand\@previousyear@{%
  \addtocounter{@year@}{-1}%
  \the@year@%
  \addtocounter{@year@}{1}%
}
\newcommand\anneescolaire{
  \ifnumless{\the\month}{8}{%
    \@previousyear@{} --- \the@year@%
  }{%
    \the@year@{} --- \@nextyear@%
  }%
}
\makeatother
\institute{Lycée Ella Fitzgerald}
\date{\anneescolaire}
\logo{}

%\includeonlyframes{WIP}

\begin{document}

\begin{frame}
  \begin{center}
\large
    (Se) Tromper avec des graphiques
  \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}
  \begin{graphique}
    Qui, des cadres ou des ouvriers, a vu son salaire annuel net moyen augmenter le plus entre 1992 et 2012 ?
  \end{graphique}

    \pause

    \begin{center}
      \begin{tikzpicture}[scale=.45]
        \input{insee-salaires-lineaire.tikz}
        \begin{scope}[shift={(10, 0)}]
          \input{insee-salaires-log.tikz}
        \end{scope}
      \end{tikzpicture}
    \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}
  \begin{graphique}
    Le chômage a-t-il :
    \begin{enumerate}
      \item un peu, ou pas augmenté ?
      \item moyennement augmenté ?
      \item beaucoup augmenté ?
    \end{enumerate}
  \end{graphique}
\end{frame}
\begin{frame}[plain]
\includegraphics[width=\textwidth,height=\textheight,keepaspectratio]{chomage-20111129-France2}
\end{frame}
\begin{frame}[plain]
\includegraphics[width=\textwidth,height=\textheight,keepaspectratio]{chomage-20111129-France3}
\end{frame}
\begin{frame}[plain]
\includegraphics[width=\textwidth,height=\textheight,keepaspectratio]{chomage-20111129-TF1}
\end{frame}

\begin{frame}
  \begin{graphique}
    Quelles sont (dans l'ordre) les trois premières marques de \emph{smartphones} en fonction de leur part de marché ?
  \end{graphique}
  \only<1>{
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=3, ultra thick]
\definecolor{mycolor}{RGB}{254, 238, 193}
\draw[fill=mycolor] (0, 0) circle (1);
\newcounter{fcc}
\setcounter{fcc}{0}
\newcounter{lettre}
\setcounter{lettre}{0}
\foreach \proportion in {2035, 310, 740, 980, 2035, 3900} {
    \pgfmathsetmacro{\oldangle}{90 + \value{fcc}*.036}
    \addtocounter{fcc}{\proportion} % Fréquences cumulées crossantes, fois 100
    \addtocounter{lettre}{1}
    \pgfmathsetmacro{\angle}{90 + \value{fcc}*.036}
    \draw (0, 0) -- (\angle:1);
    \draw ({(\oldangle+\angle)/2}:.8) node{\Alph{lettre}};
}
\end{tikzpicture}
\end{center}
}%
  \pause
  \begin{center}
    \includegraphics[width=\textwidth,height=.7\textheight,keepaspectratio]{apple}
  \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}
  \begin{graphique}
    La démocratisation d'internet en France (à partir des années 2000) a-t-il eu un effet négatif/neutre/positif sur la fréquentation des français au cinéma ?
  \end{graphique}

    \pause

  \begin{tikzpicture}[scale=.53]
    \input{cinema-petit.tikz}
    \pause
    \begin{scope}[shift={(9.5, 0)}]
      \input{cinema-grand.tikz}
    \end{scope}
  \end{tikzpicture}
\end{frame}

\begin{frame}
  % Source
  % - Communiqué de presse de la SNCF du 4 avril 2018
  %   https://www.sncf.com/sncv1/ressources/cp_taux_de_participation_4_avril_2018.pdf
  % - Revelé par l'émission "C'est à vous", diffusée sur France 5, le 6 avril 2018
  %   https://www.france.tv/france-5/c-a-vous/saison-9/470521-le-fact-checking-c-a-vous-06-04-2018.html
  \begin{block}{Question}
    Le nombre de grévistes a-t-il :
    \begin{enumerate}
      \item peu diminué ;
      \item beaucoup diminué ?
    \end{enumerate}
  \end{block}

  \begin{figure}%
    \begin{columns}
      \begin{column}{.5\textwidth}
        \only<1>{\includegraphics[height=.45\textheight,keepaspectratio]{sncf-greve-caviarde.png}}%
        \only<2-3>{\includegraphics[height=.45\textheight,keepaspectratio]{sncf-greve.png}}
      \end{column}
      \begin{column}{.5\textwidth}
        \only<3>{\includegraphics[height=.45\textheight,keepaspectratio]{sncf-greve-realiste.png}}%
      \end{column}
    \end{columns}
    \caption{\emph{Taux de participation à la grève du 4 avril 2018}, Communiqué de presse de la \textsc{Sncf}, 4 avril 2018.}
\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
  \begin{block}{Question}
    Identifier les erreurs ou tromperies dans les graphiques suivants.
  \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}
  \begin{block}{Question}
    \begin{enumerate}
      \item Le disque rose est « combien de fois » plus grand que le disque vert ?
      \item Quel pourcentage représente-t-il ?
    \end{enumerate}
    \end{block}
    \begin{figure}%
      \only<1>{\includegraphics[width=.55\textwidth,height=.55\textheight,keepaspectratio]{lemonde-cache}}%
      \only<2>{\includegraphics[width=.55\textwidth,height=.55\textheight,keepaspectratio]{lemonde}}%
      \caption{« Une » du Monde, 12 juin 2012.}
    \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
  \begin{block}{Question}
    \begin{enumerate}
      \item Classer les couleurs par nombre de cas signalés.
      \item Quelle est la particularité des départements noirs ?
    \end{enumerate}
  \end{block}
  \begin{figure}%
    \begin{columns}
      \begin{column}{.6\textwidth}
        \begin{tikzpicture}[remember picture, scale=.63, transform shape]
          \node[inner sep=0pt] (france) at (0, 0) {
            \includegraphics{radicalisation}
          };
        \end{tikzpicture}
      % Recadré, arrangé par mes soins.
      % Repéré par Le Monde, 22 mai 2018
      % https://www.lemonde.fr/les-decodeurs/article/2018/05/22/sept-conseils-pour-ne-pas-se-faire-avoir-par-les-representations-graphiques_5302680_4355770.html
      \end{column}%
      \begin{column}{.4\textwidth}
        \uncover<2->{%
          \hfill%
          \includegraphics[width=.40\textwidth]{radicalisation-legende}%
        }%
        \caption{\emph{Carte de France de la radicalisation}, Journal du dimanche, 9 octobre 2016}
        \uncover<3>{\begin{tikzpicture}[overlay, remember picture, every node/.style={font=\footnotesize}, thick, scale=.63]
          \begin{scope}[shift={($(france) + (7, 5)$)}]
            \node[anchor=west] (Paris) at (0, {-.5*3}) {Paris};
            \node[anchor=west] (Lyon) at (0, {-.5*5}) {Lyon};
            \node[anchor=west] (Marseille) at (0, {-.5*8}) {Marseille};
            \node[anchor=west] (Toulouse) at (0, {-.5*6}) {Toulouse};
            \node[anchor=west] (Lille) at (0, {-.5*1}) {Lille};
            \node[anchor=west] (Lens) at (0, {-.5*2}) {Lens};
            \node[anchor=west] (Strasbourg) at (0, {-.5*4}) {Strasbourg};
            \node[anchor=west] (Nîmes) at (0, {-.5*7}) {Nîmes};
            \node[anchor=west] (Nice) at (0, {-.5*9}) {Nice};
          \end{scope}

        % Décommenter pour afficher la grille
        %\begin{scope}[shift={(france.center)}]
        %  \draw (0, 0) node{$\times$};
        %  \foreach \x in {-3, -2.8, ..., 4} {
        %    \foreach \y in {-3, -2.8, ..., 4} {
        %      \draw (\x, \y) node{.};
        %    }
        %  }
        %  \foreach \x in {-3, ..., 4} {
        %    \draw (-3, \x) -- (4, \x);
        %    \draw (\x, -3) -- (\x, 4);
        %  }
        %\end{scope}

          \begin{scope}[shift={(france.center)}, blue, -{Circle[length=3pt]}]
            \draw (Paris.west) edge[bend right=5] (0.25, 2.05);
            \draw (Lyon.west) edge[bend right=10] (1.7, -1);
            \draw (Marseille.west) edge[bend left=5] (2, -3);
            \draw (Toulouse.west) edge[bend left=5] (-.6, -2.8);
            \draw (Lille.west) edge[bend right=10] (.8, 3.7);
            \draw (Lens.west) edge[bend right=5] (.7, 3.5);
            \draw (Strasbourg.west) edge[bend right=10] (3.7, 1.8);
            \draw (Nîmes.west) edge[bend right=2] (1.4, -2.7);
            \draw (Nice.west) edge[bend left=10] (3.5, -2.7);
          \end{scope}
        \end{tikzpicture}}%
      \end{column}%
    \end{columns}
  \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}[plain]
\includegraphics[width=\textwidth,height=\textheight,keepaspectratio]{PS-dette}
\end{frame}

\begin{frame}[plain]
  \begin{figure}%
    \only<1>{\includegraphics[width=\textwidth,height=\textheight,keepaspectratio]{HortefeuxPanneauTF1}}%
    \only<2>{\includegraphics[width=\textwidth,height=\textheight,keepaspectratio]{HortefeuxPanneauTF1-zoom}}
\caption{Brice Hortefeux sur TF1, le 20 janvier 2011.

  {\footnotesize\url{https://www.dailymotion.com/video/xkzuzk}}
}
\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}[plain]
  \begin{figure}
\includegraphics[width=.8\textwidth,height=.8\textheight,keepaspectratio]{euro-lepen}
  \caption{Graphique brandi par Marine Le Pen, lors du débat du 20 mars 2017 (campagne présidentielle).

    {\footnotesize\url{https://twitter.com/MLP_officiel/status/843951758166708224}}
    {\footnotesize\url{http://video.lefigaro.fr/figaro/video/le-graphique-sur-l-euro-de-marine-le-pen/5366258215001/}}
  }
\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
  \begin{figure}
  \begin{tikzpicture}[scale=.55]
    \input{euro-2010.tikz}
  \end{tikzpicture}
  \caption{Production industrielle en Europe (base 100 en 2010).

    {\footnotesize\url{http://www.lemonde.fr/les-decodeurs/article/2017/03/21/les-manipulations-graphiques-de-marine-le-pen-sur-l-euro_5098439_4355770.html}}
  }
\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
  \begin{figure}
  \begin{tikzpicture}[scale=.55]
    \input{euro-1975.tikz}
  \end{tikzpicture}
  \caption{Production industrielle en Europe (base 100 en 1975).

    {\footnotesize\url{http://www.lemonde.fr/les-decodeurs/article/2017/03/21/les-manipulations-graphiques-de-marine-le-pen-sur-l-euro_5098439_4355770.html}}
  }
\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
  Expliquer la corrélation entre ces deux séries de données.
  \begin{figure}
  \begin{tikzpicture}[only marks, scale=.9]
    \input{nobel-ikea.tikz}
  \end{tikzpicture}
  \caption{Nombre de magasin Ikea par pays en fonction du nombre de prix Nobel.

    {\footnotesize
      Chaque point représente un pays.
      \hfill
      Source : Wikipédia et LaCroix.com
    % Prix Nobel : https://www.la-croix.com/Actualite/Monde/Les-prix-Nobel-quels-pays-sont-les-plus-recompenses-2014-10-13-1220588
    % Ikéa : https://en.wikipedia.org/wiki/List_of_countries_with_IKEA_stores
    }
  }
\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
  Expliquer la corrélation entre ces deux séries de données.
  \begin{figure}
    \includegraphics[width=\textwidth,height=\textheight,keepaspectratio]{spuriouscorrelation}
    \caption{Source : Tyler Vigen, \emph{Spurious correlations}.

    \footnotesize{\url{http://www.tylervigen.com/spurious-correlations}}
  }
\end{figure}
\end{frame}

\end{document}
